%!TEX root=../cst.tex

\section{Introduction}

\paragraph{Titre de la thèse} Simulation et optimisation des déplacements
urbains pour la compréhension et l’optimisation des flux urbains et la réduction
des émissions polluantes.

\paragraph{Problématiques} Concevoir un système de transport durable est un
problème très complexe. Le coût très élevé de la voirie implique qu’il est
extrêmement complexe de construire de nouvelles infrastructures ou de modifier
les infrastructures existantes. De plus, des modifications locales (mise en sens
unique d’une rue par exemple) peuvent entraîner d’importantes modifications
globales sur d’autres secteurs urbains difficilement prévisibles. L’outil
numérique permet par l’apport de la modélisation de simuler les infrastructures
existantes et de simuler les modifications envisagées. Des simulateurs existent
et permettent aux experts de gagner en connaissance et d’essayer de trouver
d’autres scénarios dans la recherche de solutions durables. Cependant les
dimensions du problème et le nombre possibles de solutions alternatives font que
les experts focalisent leurs résultats sur une partie réduite du problème sans
appréhender la globalité des impacts. Nous nous proposons dans le cadre de cette
thèse d'utiliser des méthodes d’optimisation multiobjective, notamment les
algorithmes évolutionnaires, pour optimiser différents scénarios de
modifications de la voirie (durée des feux tricolores, lieux d'installation des
arrêts de bus,...) afin de satisfaire plusieurs critères relatifs à la qualité
et aux coûts.

\paragraph{Objectifs} Les objectifs de notre projet sont de modéliser, simuler,
optimiser le trafic urbain d’une ville afin d’aider les décideurs à rendre leur
ville durable. Nous chercherons à concevoir des algorithmes d'optimisation pour
résoudre des problèmes de mobilité. Nous nous proposons dans le cadre de ce
projet de co-construire le simulateur et d'étudier les solutions optimisées avec
la mairie de Calais. Les outils développés dans le cadre de cette thèse pourront
être adaptés à d'autres villes.

\paragraph{Contexte} Les travaux de cette thèse s'inscrivent dans le contexte
suivant :

\begin{itemize}
  \item Début des travaux le 1\ier octobre 2017,
  \item Sous la direction de Cyril \textsc{Fonlupt} et Sébastien
        \textsc{Verel}, et l'encadrement de Virginie \textsc{Marion},
  \item Au sein du Laboratoire d'Informatique Signal et Image de la Côte d'Opale
        (LISIC), et de l'équipe de recherche \textsc{Osmose\footnote{Reponsabl
        de l'équipe : Eric \textsc{Ramat}}} (Optimisiation Simulation
        MOdélisation Evolutionnaire),
  \item Financement 50\% université, 50\% Pôle Métropolitain Côte d'Opale (PMCO).
\end{itemize}
